蒙面法 判詞

193. In summary, our conclusions on each of the grounds of judicial review may be briefly stated as follows:
(1) The ERO, insofar as it empowers the CEIC to make regulations on any occasion of public danger, is incompatible with the Basic Law, having regard in particular to Arts 2, 8, 17(2), 18, 48, 56, 62(5), 66 and 73(1) thereof. We leave open the question of the constitutionality of the ERO insofar as it relates to any occasion of emergency.
(2) The ERO was not impliedly repealed by s 5 of the HKBORO. Insofar as it is invoked in situations not falling within the kind of public emergency referred to in the HKBORO, the Bill of Rights is not suspended and the measures adopted will have to comply with it.
(3) The ERO does not in itself fall foul of the “prescribed by law” requirement (ie the principle of legal certainty). Where regulations and measures are adopted under the ERO that curtail fundamental rights, the entire relevant body of law including the regulations and measures have to be taken together to see whether they meet the requirement of sufficient accessibility and certainty.
(4) It is not necessary to deal with the argument based on the principle of legality.
(5) The provisions in s 3(1)(a), (b), (c) and (d) of the PFCR are rationally connected to legitimate societal aims that the respondents intend by those measures to pursue but the restrictions that sub paragraphs (b), (c) and (d) impose on fundamental rights go further than is reasonably necessary for the furtherance of those objects.
(6) The measure introduced by s 5 of the PFCR is rationally connected to the legitimate societal aims pursued but the restrictions it imposes on fundamental rights also go further than is reasonably necessary for the furtherance of those objects.

過兩日釋法

有冇法律jj解釋下

But insofar as the public danger ground is concerned, the ERO is so wide in its scope, the conferment of powers so complete, its conditions for invocation so uncertain and subjective, the regulations made thereunder invested with such primacy, and the control by the LegCo so precarious, that we believe it is not compatible with the constitutional order laid down by the Basic Law having regard in particular to Arts 2, 8, 17(2), 18, 48, 56, 62(5), 66 and 73(1) of the Basic Law. We do not consider that, within the proper limits of remedial interpretation as set out in HKSAR v Lam Kwong Wai (2006) 9 HKCFAR 574 at §66 and Keen Lloyd Holdings Ltd v Commissioner of Customs and Excise [2016] 2 HKLRD 1372 at §97, the ERO in relation to the public danger ground could be made compatible with the Basic Law without introducing changes that the court is ill equipped to decide on or producing something wholly different from what the legislature originally intended.

for the proportionality ground

192. We have considered whether s 3(1)(b), (c) and (d) and/or and s 5 could be saved by a process of “reading in” or “reading down” of the relevant provisions so as to make them proportionate to the interferences with the protected rights. Mr Yu has not made any relevant submission on this point. Having given this matter careful thought, we consider that any such “reading in” or “reading down” would require a substantial re writing of the legislation in a manner which would effectively be a fresh legislative exercise involving fundamental changes to the substance of the provisions, and is a task which ought to be undertaken by the legislature itself rather than by the court. We should also make it clear that it is not our judgment that “anti mask” law is generally objectionable or unconstitutional. Its validity must, however, depend on the details of the legislation and the particular societal aims sought to be pursued by the measure being brought in through the legislation. Generalisation is neither possible, nor appropriate, in this matter.

淨睇哩段政府要再用緊急法應該好大難度
Judge直接講左ERO寫既野係subjective 同uncertain 而certainty 係法律一個大原則

rationally connected to legitimate societal aims

但個伏位就係法官基本上認同左蒙面法既需要

即係點？你覺得最後蒙面法會點？

最緊要封咗緊急法唔比郁
佢比起禁蒙面對香港嘅殺傷力更大

立法會已經審緊禁蒙面法
如果個官都覺得禁蒙面呢樣野本身係合憲
咁立法會通過後再JR立法會通過既版本應該都會輸

但至少除非法集結，蒙面法不適用。

[Chinese Translation – 中譯本]

香港特別行政區

高等法院原訟法庭

憲法及行政訴訟2019年第2945及2949號

本摘要並非判案書的一部分

新聞摘要

第一申請人 郭榮鏗
第二申請人 張超雄
第三申請人 涂謹申
第四申請人 梁耀忠
第五申請人 李國麟
第六申請人 毛孟靜
第七申請人 胡志偉
第八申請人 陳志全
第九申請人 梁繼昌
第十申請人 郭家麒
第十一申請人 黃碧雲
第十二申請人 葉建源
第十三申請人 楊岳橋
第十四申請人 尹兆堅
第十五申請人 朱凱廸
第十六申請人 林卓廷
第十七申請人 邵家臻
第十八申請人 陳淑莊
第十九申請人 許智峯
第二十申請人 鄺俊宇
第二十一申請人 譚文豪
第二十二申請人 范國威
第二十三申請人 區諾軒
第二十四申請人 莫乃光
對
第一建議答辯人 行政長官會同行政會議
第二建議答辯人 律政司司長

憲法及行政訴訟2019年第2945號

申請人 梁國雄
對
第一建議答辯人 律政司司長
第二建議答辯人 行政長官會同行政會議

憲法及行政訴訟2019年第2949號

[2019] HKCFI 2820

主審法官： 高等法院原訟法庭法官林雲浩及

高等法院原訟法庭法官周家明

聆訊日期： 2019年10月31日及11月1日

判案書日期： 2019年11月18日

法律代表：

資深大律師李志喜女士、名譽資深大律師陳文敏先生、大律師鄧鈞堤先生、大律師譚俊傑先生、大律師楊嘉瑋先生及大律師黃卉儀女士由何謝韋律師事務所延聘，代表HCAL 2945/2019的第一至第二十四申請人

資深大律師潘熙先生、大律師李少謙先生及大律師黃宇逸先生由法律援助署署長委派的張柱才律師事務所延聘，代表HCAL 2949/2019的申請人

資深大律師余若海先生、資深大律師孫靖乾先生、大律師馬耀添先生及大律師呂世杰先生由律政司延聘，代表HCAL 2945/2019及HCAL 2949/2019的建議答辯人

摘要：

1. 這是兩項司法覆核的申請，尋求質疑《緊急情況規例條例》（第241章）（「《緊急條例》」）及根據該條例所制定的《禁止蒙面規例》（第241K章）（「《禁蒙面規例》」）是無效及違憲的。

2. 申請人提出的理據1是，《緊急條例》等同立法機關將一般的立法權力，在不准許的情況下授予或轉授予行政長官會同行政會議，同時也違反了《基本法》下的憲制架構，故屬違憲。本庭裁定《緊急條例》，就其賦權行政長官會同行政會議，在任何危害公安的情況時可訂立規例這方面，不符合《基本法》的規定，尤其是見於《基本法》的第二、八、十七（二）、十八、四十八、五十六、六十二（五）、六十六及七十三（一）條。至於《緊急條例》中關乎緊急情況的條例是否合憲的問題，本庭不作裁斷。

3. 至於理據2，本庭裁定《緊急條例》沒有被《香港人權法案條例》（第383章）第5條隱含廢除。只要此條例所援引的情況不屬於《香港人權法案條例》提述的那種緊急狀態，《人權法案》就不會暫停生效，而所採納的措施也必須遵從《人權法案》。

4. 關於理據3，本庭裁定《緊急條例》本身沒有違反“依法規定”的規定（即法律須具確定性的原則）。雖然《緊急條例》下採納的規例及措施減損了基本權利，但我們必須一併審視包括有關規例及措施的整個相關的法律體系，才能瞭解這些規例及措施是否符合法律須充分易懂可解及充分確定的規定。

5. 根據理據4，申請人辯稱《緊急條例》第2(1) 條的一般字眼不能被詮釋爲容許政府採納侵犯個人基本權利的措施，《禁蒙面規例》因此是超越了《緊急條例》所賦予行政長官會同行政會議的權力。本庭裁定無需處理這論據，並對此不表達任何意見。

6. 根據理據5A，申請人辯稱《禁蒙面規例》第3條不符合相稱性驗證標準（一如Hysan development Co Ltd v Town Planning Board案(2016) 19 HKCFAR 372,第134‑135段之解釋）。本庭裁定，《禁蒙面規例》第3(1)(a)、(b)、(c) 及(d) 條與答辯人意圖通過該等措施尋求達致正當的社會目的有合理關連。但(b)、(c)及(d) 分段對基本權利所施加的限制超乎爲達致該等目的之合理所需，故此不符合相稱性驗證標準。

7. 根據理據5B，申請人辯稱《禁蒙面規例》第5條不符合相稱性驗證標準。本庭裁定，《禁蒙面規例》第5條引入的措施與答辯人尋求達致正當的社會目的有合理關連，但該措施對基本權利所施加的限制亦超乎了爲達致該等目的之合理所需，故此不符合相稱性驗證標準。

8. 鑑於上述結論，法庭將有進一步聆訊讓與訟各方就有關恰當的濟助及訟費作出陳詞。

其實係兩樣野
蒙面法
用緊急法立蒙面法

而家應該係話後者違憲，而唔係蒙面法本身

呢個亦係點解民主國家都有蒙面法，因為係經民選議會通過，唔係行政命令立法

美帝等緊共匪釋法

唔識法律, 我理解係法庭對動用緊急法冇意見 (咁即係合憲啦), 而透過緊急法立禁蒙面法本身都冇違憲, 只係其中一part的限制超乎合理所需

其實只要政府改返只限非法集結或暴力行為下先違法, 可能就pass到

唔係喎
蒙面法本身都有問題個官話

尾段直頭提埋水話再寫過執過d 範圍，權張就會過到

權限

唔係有不反既集結，好大機會都會變左非法集結

即係要經過立法會審議先可以過

依家法庭裁定埋蒙面法嘅兩大限制都係fail to meet the proportionality test..即係就算經正常立法程序通過呢條例都係違憲..簡單講只要依家個判決無被推翻所謂嘅蒙面法都無可能係香港再推行